## ТЕСТИРОВАНИЕ МЕТОДОМ СЕРОГО ЯЩИКА
Проверка серого ящика (англ. grey box testing) – это метод тестирования программного продукта или приложения с частичным знанием его внутреннего устройства. Для выполнения тестирования «серого ящика» нет необходимости в доступе тестировщика к исходному коду.   Тесты пишутся на основе знания алгоритма, архитектуры, внутренних состояний или других высокоуровневых описаний поведения программы. Чтобы выполнить подобный вид тестов, не нужно иметь доступ к исходному коду ПО.

## Как происходит Gray Box тестирование?

Тестирование серого ящика включает в себя плюсы тестирования «черного» и «белого». Другими словами, тестировщик смотрит на объект тестирования с позиции «черного» ящика, но при этом проводит анализ на основе данных о системе, которые он знает .
Все тесты создаются на базе простого знания алгоритмов, архитектуры и иных высокоуровневых характеристик поведения продукта.

## Типы тестов серого ящика:

* Регрессионные проверки;
* Матричные проверки;
* Шаблонное тестирование;
* Проверка ПО с помощью ортогонального массива.

## Основные преимущества метода:

- Имеет некоторые особенности черного и белого ящика. Иными словами, тестировщик смотрит на объект проверки с позиции черного ящика, но проводит анализ системы с точным расчетом данных, которые ему предварительно известны (белый ящик).
- QA-специалист может создавать и применять более сложные тестовые сценарии.
- Данная проверка позволяет программисту заручиться достаточным количеством времени для исправления багов.
- Программист взаимодействует с тестировщиком на начальном уровне, что позволяет сразу же убрать ненужные и избыточные тест-кейсы.

## Недостатки:

- Анализ программного кода ограничен, так как доступа к исходному коду у тестировщика нет.
- Нет времени тестировать все потоки ввода и вывода информации, так как это займет очень много времени.
- Возможна ситуация, когда тестировщики могут стать лишними (когда не только QA-специалист, но и программист проверяет свой код с помощью юнит-тестов).

## Применение:

- Метод используется при тестировании web-приложений, web-сервисов, безопасности, GUI, а также для функционального тестирования.

## ИТОГИ:

- Техника серого ящика применима на разных уровнях тестирования – от модульного до системного, но главным образом применяется на интеграционном уровне для проверки взаимодействия разных модулей программы.  
- Итак, тестирование методом серого ящика наиболее востребовано в ситуации, когда QA-инженеры могут получить полноценный доступ к проектной документации и у них есть достаточно времени на подготовку тест-кейсов со сценариями тестирования.
- Максимальная польза от применения подобного вида тестирования наблюдается во время проверки веб-приложений, веб-сервисов, графического интерфейса пользователя, и при выполнении разнообразных функциональных тестов ПО, ориентированных на системную и клиентскую безопасность.
